---
title: "Задачи продуктовых аналитиков"
author: "Philipp Upravitelev"
editor_options: 
  chunk_output_type: console
---

## О курсе

### темы лекций

 Введение в цели и задачи продуктовой аналитики
 
 Метрики активности и вовлечения пользователей
 
 Основы юнит-экономики и метрики монетизации пользователей
 
 Создание и тестирование фич (feature).
 
 Основы маркетинговой аналитики
 
<br>

### темы практикумов

 Подключение к базам данных, визуализации метрик активности
 
 Вычисление и визуализация монетизационных метрик
 
 Предсказание классов платящих и неплатящих
 
 А/Б-тесты
 
 Работа с API (?)
 
 Предсказание оттока (?)
 
 Предсказание окупаемости кампаний (?)
 
<br>

### формы контроля

 - две контрольные работы (скорее всего, задачи будут на визуализацию и интерпретацию)
 
 - две домашние работы (точно аб-тесты и, возможно, что-то из предсказательных / ml-моделей)
 
 - накопительная оценка (линейная сумма оценок за контрольные и домашние задания)
 
<br><br>

## Виды аналитиков

### data scientists
Датасаентисты - общее определение нескольких профессий. Основной набор навыков - математика, программирование и знание бизнес-задач. Сочетание этих навыков в разных пропорциях и характеризует разные виды датасаентистов. Аналитики должны хорошо понимать бизнес-задачи проекта и специфику бизнеса, к тому же сейчас профессия аналитика предполагает хорошее знание статистики и хотя бы начальные навыки программирования.

<img src="./pics/1_intro_ds_types.png" width="75%"> 

<br>

### web-аналитика

 - *Задачи*: сбор и анализ данных о посетителях веб-сайтов и их поведении на сайте

 - *Инструменты*: Google Analytics, Яндекс.Метрика

<br>

### маркетинговая аналитика
 
 - *Задачи*: оценка эффективности маркетинга (UA, привлечение пользователей)
 
 - *Инструменты*: Amplitude, Appsflyer, Facebook etc

<br><br>

## Продуктовая аналитика

### что такое продукт

Все, что может быть предложено на рынке с целью удовлетворения чьих-либо желаний и потребностей. В IT под продуктом обычно понимают приложение или какой-то функционал приложения. Соответственно, продуктовая аналитика - анализ того, как пользователи взаимодействуют с приложением и предложенным функционалом. Близко к web-аналитике, но отличается более детальными данными про пользователя и его поведение, а не просто статистику страниц и переходов.

<br>

### структура команды разработки
Продуктовые аналитики тесно взаимодействуют с командами разработки (особенно если это мобильные приложения), в основном с продюсерами и разработчиками (особенно на этапе построения систем аналитики новых продуктов), с отделом маркетинга, существенно реже - с коммьюнити-менеджерами. 


- продакт-менеджер / продюсер

- проджект-менеджер (PM)

- разработчики (клиент/сервер)

- дизайнеры (арт), UI

- аналитики

- тестировщики

- системные администраторы

- коммьюнити

- саппорт

<br>

### роли продуктовых аналитиков

- калькулятор

- интерфейс к базе данных

- специалист по дашбордам

- аналитик фич и апдейтов

- генератор идей / мастер на все руки

<br><br>

## Стадии развития продукта

### этапы жизни
<img src="./pics/1_intro_stages.jpg" width="75%"> 

<br>

### технические этапы

- Концепт

- Прототип

- Продукт, готовый к запуску

- Soft launch

- Global launch

- Оперирование

- Поддержка

Чаще всего, конечно, продуктовые аналитики работают с продуктом в стадии оперирования - когда идет эволюционное развитие, постоянный приток новых пользователей и есть активная команда разработки. Основные задачи - анализ фич (функционала), контроль баланса, улучшение UX, поддержка продактов при проектировании новых фич.

Также аналитики работают с продуктом, готовым к первому запуску и на этапах soft/global launch. Это периоды построения системы аналитики и тестирование, как пользователи реагируют в целом на продукт и на ключевой функционал продукта.

<br><br>

## Полезные материалы
 
 - Неплохая [статья](https://habr.com/ru/company/yandex/blog/447822/) одного из аналитиков Яндекса. Его мысль про партизанской продакт-менеджмент наглядно описывает, какая роль аналитика в команде самая эффективная и, в общем-то, интересная.

 - Хороший доклад про роли аналитиков в продуктовых (в первую очередь геймдев) командах. Немного многословно, но основные пункты освещены.

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/Q0SOSZ3LDFg?controls=0" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

<br><br>

## Домашнее задание
Домашние задания необязательны и нужны для тех, кто хочет развивать свои навыки в области аналитики или в R.
Те, кто решит выполнять задания и кому нужны будут комментарии - прислайте решения в личку в slack.

### по теме занятия

 - поищите различные вакансии веб-аналитиков, продуктовых и маркетинговых аналитиков. Посмотрите требуемые основные навыки 
 
 - если есть интерес к этой профессиональной сфере - напишите мне об этом в личку в slack, и скажите, какие навыки хотели бы подтянуть во время курса
 
<br>
 
### практикум по R

 - создайте вектор `vec`, выбрав из последовательности от 15 до 65 десять значений (функция `sample()`).
 
 - вычислите медиану вектора
 
 - все четные значения (вам поможет оператор `%%`) и значения, которые больше медианы (`median()`), превратите в NA. По возможности сделайте это в одном выражении.
 
 - подсчитайте количество NA-значений в векторе `vec`
 
 - с помощью `ifelse()` напишите выражение, которое проверяет, медиана вектора с NA больше медианы полного вектора, или нет. И если больше - то выражение должно возвращать `больше`, если меньше - то, соответственно, `меньше`.
 
 - модифицируйте предыдущее выражение так, чтобы проверялась не медиана вектора с NA, а каждый не-NA элемент
 
 
## Решения
### Решение на R
<details>
<summary>Показать</summary>
```{r}
set.seed(9999)
vec <- sample(15:65, 10)
vec
```

```{r}
median_full <- median(vec)
median_full
```

```{r}
vec[vec %% 2 == 0 | vec > median_full] <- NA
vec
```

```{r}
sum(is.na(vec))
```

```{r}
ifelse(median(vec, na.rm = TRUE) > median_full, 'more', 'less')
```

```{r}
ifelse(vec[!is.na(vec)] > median_full, 'more', 'less')
```
</details>

### Решение на Python
<details>
<summary>Показать</summary>
```{python}
# подключаем библиотеки
import random
import numpy as np
```

```{python}
# задаем зерно псевдослучайной генерации
random.seed(9999)

# и генерируем список значений
vec = random.sample(range(15, 66), 10)
vec
```

```{python}
# считаем медиану
median_full = np.median(vec)
median_full
```

```{python}
# заменяем четные значения или те, которые больше медианы на None
vec = [None if (x % 2 == 0) | (x > median_full) else x for x in vec]
vec
```

```{python}
# считаем количество пропусков, первый способ
sum(1 for x in vec if x == None)

# второй способ
sum(1 if x == None else 0 for x in vec)
```

```{python}
# считаем медиану по списку с None
median_cut = np.median([x for x in vec if x != None])
median_cut
```

```{python}
# сравниваем медианы
'more' if median_cut > median_full else 'less'
```

```{python}
# сравниваем не-None значения с исходной медианой
['more' if x > median_full else 'less' for x in vec if x != None]
```
</details>
